\documentclass[titlepage]{article}
\input{../../../temp/mylisting.tex}
\lstset{language=caml}
\author{201311350 河原 悟}
\title{ソフトウェアサイエンス実験B 課題2}
\begin{document}
\maketitle
\setcounter{section}{1}
\section{}
\setcounter{subsection}{1}
\subsection{}
\subsubsection*{上記の \lstinline{exp}型の定義を入力した上で、\lstinline{IntLit 1} や \lstinline{Plus(IntLit 1, IntLit 3)} などをOCaml処理系に入力し、どういう型であるかを求めよ。}
以下のような型が得られる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# IntLit 1;;
- : exp = IntLit 1
# Plus(IntLit 1, IntLit 3);;
- : exp = Plus (IntLit 1, IntLit 3)
\end{lstlisting}
\subsubsection*{上記の \lstinline{exp}型の定義に、引き算と割り算を表す式を 増やしてみなさい。}
以下のような型定義ができる。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
type exp =
    IntLit of int
  | Plus of exp * exp
  | Minus of exp * exp
  | Times of exp * exp
  | Div of exp * exp
\end{lstlisting}
\subsubsection*{\lstinline{E} という\lstinline{exp}型の式をもらうと、\lstinline{Plus(E, IntLit 2)} という式を返す関数を記述せよ。}
OCamlでは引数にuppercaseから始まる変数を使用することができないため、\lstinline{e}という変数を用いる。
以下のような関数が定義できる。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
let f e = Plus (e, IntLit 2);;
\end{lstlisting}

これを用いると、以下のような値がえられる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# f (IntLit 3);;
- : exp = Plus (IntLit 3, IntLit 2)
# f (Minus (IntLit 3, IntLit 0));;
- : exp = Plus (Minus (IntLit 3, IntLit 0), IntLit 2)
\end{lstlisting}
\subsubsection*{\lstinline{E} という\lstinline{exp}型の式をもらうと、その中に含まれる整数リテラルをすべて、 その絶対値に変更した式を返す関数を記述せよ。 (\lstinline{Plus} や \lstinline{Times} などの構造は変更しないものとする。)}
OCamlでは引数にuppercaseから始まる変数を使用することができないため、\lstinline{e}という変数を用いる。
以下のような関数が定義できる。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
let rec allabs e =
    match e with
    | IntLit n -> IntLit (abs n)
    | Plus (n, m) -> Plus (allabs n, allabs m)
    | Minus (n, m) -> Minus (allabs n, allabs m)
    | Times (n, m) -> Times (allabs n, allabs m)
    | Div (n, m) -> Div (allabs n, allabs m);;
\end{lstlisting}

これを用いると、以下のような値が得られる。
\begin{lstlisting}[numbers=none]
# allabs (Minus (IntLit (-3), Plus (Times (IntLit 5, IntLit (-8)), Div (IntLit (-3), IntLit 5))));;
- : exp =
Minus (IntLit 3, Plus (Times (IntLit 5, IntLit 8), Div (IntLit 3, IntLit 5)))
\end{lstlisting}
\subsection{}
\subsubsection*{上記のプログラム \lstinline{eval1} に様々なテストデータ(\lstinline{exp}型の式)を与えて試しなさい。 入力例: \lstinline{1+2*3} や \lstinline{4*1*10+5} (注: 実際には \lstinline{eval1 (1+2*3)} としても動作しない。 \lstinline{exp}型のデータに書き直して \lstinline{eval1} を適用すること。)}
以下のような結果が得られる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval1 ((Plus (IntLit 2, Times (IntLit 2, IntLit 3))));;
- : int = 8
# eval1 (Plus (Times (IntLit 4, Times (IntLit 1, IntLit 10)), IntLit 5));;
- : int = 45
\end{lstlisting}
\subsubsection*{\lstinline{match} 式の評価は上から順番に行われる。このことを確認するために、 以下のような(間違った)定義を行い、評価がどうおかしくなるか試しなさい。}
書き換えた\lstinline{eval1}に値を与えると、以下の結果が得られる。
\begin{lstlisting}[language=,numbers=none]
# eval1 (IntLit 1);;
- : int = 1
# eval1 (Plus (IntLit 2, IntLit 3));;
- : int = 5
# eval1 (Times (IntLit 2, IntLit 2));;
Exception: Failure "unknown expression".
\end{lstlisting}

\lstinline{Times (e1, e2)}の評価に失敗していることが分かる。このことは、最初の\lstinline{eval1}の定義と、新しい定義を比較すれば\lstinline{match}式に由来していることは明らかである。
\subsubsection*{対象となる言語に、「引き算」と「割り算」を追加して、 \lstinline{eval1} がそれらも処理できるようにしなさい。 この場合、0 で割るとエラーとすべきであるので、どう対処するかも考えなさい。}
以下に型定義と評価関数\lstinline{eval1'}を示す。
\begin{lstlisting}
type exp =
  |  IntLit of int
  |  Plus of exp * exp 
  |  Minus of exp * exp
  |  Times of exp * exp
  |  Div of exp * exp;;

let rec eval1' e =
  match e with
  | IntLit(n) -> n
  | Plus(e1,e2) -> (eval1' e1) + (eval1' e2)
  | Minus(e1,e2) -> (eval1' e1) - (eval1' e2)
  | Times(e1,e2) -> (eval1' e1) * (eval1' e2)
  | Div(e1,e2) ->
          let e1', e2' = eval1' e1, eval1' e2 in
          if e2' == 0 then raise Division_by_zero
          else e1' / e2'
  | _ -> failwith "unknown expression" ;;
\end{lstlisting}
引き算、割り算を示すコンストラクター\lstinline{Minus}、\lstinline{Div}を追加した。
また、評価関数にも引き算、割り算を計算する部分を追加した。割り算のゼロ除算については、まず各項を計算し、分母が0の場合はエラーを発生させることで実現した。
\end{document}
